{
    "date": "0125",
    "dateDisplay": "25 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "रमणीयानि तीर्थानि किं संजनयन्ति? रमणीय तीर्थ क्या उत्पन्न कर रहे हैं?",
            "options": [
                "(A) रति को",
                "(B) गति को",
                "(C) मति को",
                "(D) भक्ति को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "रति को"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'गायिका' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "डाप्",
                "टाप्",
                "चाप्",
                "ऊङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "टाप्"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "किसमें पद अपनी-अपनी विभक्तियों को छोड़कर मिलते हैं?",
            "options": [
                "सन्धि",
                "समास",
                "संयोग",
                "संयुक्ताक्षर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "समास"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "वनवास-प्रसंग में राम-सीता लक्ष्मण के साथ कहाँ पहुँचते हैं?",
            "options": [
                "विचित्रकूट",
                "स्वर्णकूट",
                "चित्रकूट",
                "पर्णकूट"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चित्रकूट"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "यूनान का राजदूत कौन था ?",
            "options": [
                "(A) मेगास्थनीज",
                "(B) हुएनसांग",
                "(C) फाह्यान",
                "(D) इत्सिग"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मेगास्थनीज"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'भारतमहिमा' पाठ में कितने पद्य हैं ?",
            "options": [
                "दो",
                "पाँच",
                "आठ",
                "तीन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पाँच"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'नमति' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) लोट्",
                "(B) लट्",
                "(C) लृट्",
                "(D) लङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लट्"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'भक्ष् + क्त' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) भक्षणम्",
                "(B) भक्षितम्",
                "(C) भक्षन्",
                "(D) भक्षितवान्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) भक्षितम्"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'राज्ञ: पुत्र:' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) राजपुत्रः",
                "(B) राजपुत्र:",
                "(C) राजापुत्रः",
                "(D) पुत्रराजः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) राजपुत्र:"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'सुन्दरतमम्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "तरप्",
                "तमप्",
                "इष्ठन्",
                "यसुन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तमप्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "कौन कीचड़ में फँस गया ?",
            "options": [
                "(A) बाघ",
                "(B) पथिक",
                "(C) सिंह",
                "(D) साँप"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पथिक"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'पूर्वरूप संधि' का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) एकैक",
                "(B) हरेऽव",
                "(C) रावण:",
                "(D) रमेन्द्र:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "हरेऽव"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'उपनगरम्' का विग्रह क्या होगा ?,",
            "options": [
                "(A) उपम् नगरम्",
                "(B) उपरि नगरम्",
                "(C) नगरस्य समीपम्",
                "(D) नगरात् दूरम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) नगरस्य समीपम्"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'चतुरानन:' किस समास का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "(A) तत्पुरुष",
                "(B) कर्मधारय",
                "(C) अव्ययीभाव",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) बहुव्रीहि"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'पश्यति' में धातु क्या है ?",
            "options": [
                "दृश्",
                "दृष्",
                "पश्",
                "पण्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दृश्"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "ऋष्यादि प्रणीत को क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "भृतक",
                "मृतक",
                "कृतक",
                "हतक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "कृतक"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'निकषा' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "षष्ठी",
                "पञ्चमी",
                "द्वितीया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्वितीया"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'चल् + क्त्वा' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "चलित्वा",
                "चलनम्",
                "चलितम्",
                "चलन्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "चलित्वा"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "तंतपुरुष समास का उदाहरण कौनसा है?",
            "options": [
                "काकवलि:",
                "देवदूत:",
                "अनुपयुक्त:",
                "नीलकण्ठ:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "नीलकण्ठ:"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "अनुक्त कर्त्ता में कौन-सी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "(A) सप्तभी",
                "(B) द्वितीया",
                "(C) तृतीया",
                "(D) चतुर्थी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) तृतीया"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'कुत्र' अव्यय में कौन-सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) त्रल्",
                "(B) तल्",
                "(C) तसिल्",
                "(D) थाल्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "त्रल्"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'नीतिश्लोकाः' पाठ के आधार पर सुख देने वाली क्या है ?",
            "options": [
                "(A) विद्या",
                "(B) धर्म",
                "(C) क्षमा",
                "(D) अहिंसा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) अहिंसा"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'आर्यभट्टीयम्' किसकी रचना है?",
            "options": [
                "(A) पराशर की",
                "(B) चरक की",
                "(C) सुश्रुत की",
                "(D) आर्यभट्ट की"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(D) आर्यभट्ट की"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'किम् + त्रल्' से कौन-सा अव्यय बनेगा ?",
            "options": [
                "कुतः",
                "कुत्र",
                "कथम्",
                "कदा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कुत्र"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "40. 'श्रु' धातु के लृटलकार प्रथम पुरुष एक वचन का रूप कौन है ?",
            "options": [
                "शृणोति",
                "शृणोतु",
                "श्रोष्यति",
                "श्रोष्यन्ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'चत्वार:' का मूल शब्द क्या है ?",
            "options": [
                "(A) चतस्र:",
                "(B) चत्वारि",
                "(C) चतुर्",
                "(D) चत्वार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "चतुर्"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'लघुतरम्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) मयट्",
                "(B) तरप्",
                "(C) तमप्",
                "(D) इष्ठन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) तरप्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "49. 'साधक + टाप्' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) साधका",
                "(B) साधीका",
                "(C) साधिका",
                "(D) साधक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) साधिका"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'इत्थं भूत लक्षणे' सूत्र का उदाहरण है",
            "options": [
                "(A) परिश्रमेण धनं भवति",
                "(B) अयं जटाभिः तापसः ज्ञायते",
                "(C) गोपालः पादेन खञ्जः अस्ति",
                "(D) रामः बाणेन रावणं हतवान्।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) अयं जटाभिः तापसः ज्ञायते"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'वद' किस लकार का रूप है?",
            "options": [
                "लट्",
                "लोट्",
                "लृट्",
                "लङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "लोट्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "प्राचीन काल में शिष्यों को क्या कहा जाता था?",
            "options": [
                "(A) छात्र",
                "(B) ब्रह्मचारी",
                "(C) धुनर्धारी",
                "(D) अन्तेवासी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) ब्रह्मचारी"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "जन्मपूर्व कितने संस्कार होते हैं ?",
            "options": [
                "(A) पाँच",
                "(B) छः",
                "(C) तीन",
                "(D) एक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) पाँच"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'मित्र + तल्' का निष्पन्न रूप है",
            "options": [
                "(A) मित्रतला",
                "(B) मित्रता",
                "(C) मित्रलला",
                "(D) मैत्री"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B) मित्रता"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'महत्तरां भिक्षां याचे' यह उक्ति किसकी है ?",
            "options": [
                "(A) कर्ण की",
                "(B) शल्य की",
                "(C) शक्र की",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "शक्र की"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "किस शब्द में 'परि' उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) परिहार",
                "(B) प्रहार",
                "(C) पराहार",
                "(D) प्रतिकार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'भवन्तमहमेष नमस्करोमि' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "(A) शक्र",
                "(B) अर्जुन",
                "(C) कर्ण",
                "(D) भीष्म"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कर्ण"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "मन्दाकिनी नदी किस पर्वत के निकट बहती है?",
            "options": [
                "मलय पर्वत",
                "मन्दार पर्वत",
                "चित्रकूट पर्वत",
                "गृद्धकूट पर्वत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मन्दार पर्वत"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "किस काल में अनेक कुरीतियाँ भारतीय समाज को दूषित कर रही थीं ?",
            "options": [
                "आदिकाल में",
                "मध्यकाल में",
                "आधुनिक काल में",
                "उत्तर आधुनिक काल में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मध्यकाल में"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "13. 'विवाह संस्कार' के अन्तर्गत क्या नहीं आता है ?",
            "options": [
                "(A) गोदान",
                "(B) वाग्दान",
                "(C) कन्यादान",
                "(D) सिन्दूरदान"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) गोदान"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'भवानी' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ङीप्",
                "ङीष्",
                "ङीन्",
                "ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ङीप्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'शास्त्रकारा:' पाठ किस शैली में है?",
            "options": [
                "कथोपकथन",
                "प्रश्नोत्तर",
                "आख्यान",
                "उपदेशात्मक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रश्नोत्तर"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "विदुरनीति के रचनाकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) चाणक्य",
                "(B) मनु",
                "(C) विदुर",
                "(D) वाल्मीकि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "विदुर"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "रूप की रक्षा किससे होती है ?",
            "options": [
                "सत्य से",
                "योग से",
                "मृजया से",
                "वृत्ति से"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मृजया से"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "12. प्राचीनकाल में शिष्य को क्या कहते थे ?",
            "options": [
                "(A) अन्तेवासी",
                "(B) ब्रह्मचारी",
                "(C) छात्र",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) अन्तेवासी"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "स्वामी दयानन्द के बचपन का नाम क्या था?",
            "options": [
                "(A) शंकर",
                "(B) शिवशंकर",
                "(C) मूलशंकर",
                "(D) उमाशंकर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) मूलशंकर"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "किस समास का प्रथम पद संख्यावाचक होता है?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व",
                "(B) द्विगु",
                "(C) नञ्",
                "(D) कर्मधारय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्विगु"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "न्यायदर्शन के प्रवर्तक कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) कणाद",
                "(B) कपिल",
                "(C) गौतम",
                "(D) जैमिनी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) गौतम"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'राजा + ऋषि' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) राजर्षि:",
                "(B) राजार्षि",
                "(C) राज्यर्षि:",
                "(D) ऋषिराज"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) राजर्षि:"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "वास्तव में अशान्ति के कितने कारण हैं ?",
            "options": [
                "(A) दो",
                "(B) तीन",
                "(C) एक",
                "(D) चार"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) तीन"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "दानवीर कौन था ?",
            "options": [
                "(A) कर्ण",
                "(B) इन्द्र",
                "(C) कृष्ण",
                "(D) अर्जुन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        }
    ]
}